\input{../../../main}

\renewcommand{\libproblempath}{../../../materials/problems_db}

\begin{document}

\setphysstyle{ГЦФО}{Тренировочный тур}{}
% тренировочный тур, предлагавшийся взамен обычных (региональных)
% для кандидатов на Международную олимпиаду (Малиновский, Ахундзянов,
% Оксаниченко)

\section{Цунами}

В данной задаче исследуются некоторые особенности распространения волн
в жидкостях.
\begin{enumerate}
\item На поверхности океанов иногда наблюдаются гигантские волны ---
  цунами. Найдите скорость таких волн, предполагая, что длина волны
  много больше глубины океана $h$. При этом условии в волновое
  движение вовлекаются все частицы воды, в противном случае только те
  частицы, которые находятся в поверхностном слое толщиной порядка
  длины волны.
\item Вблизи прямолинейного участка берега моря на расстоянии $L$ от
  него произошёл взрыв. Считая, что дно моря слабо отличается от
  наклонной плоскости, найдите длину участка берега, до которого
  дойдут волны, порождённые взрывом. Считать, что глубина моря в месте
  взрыва достаточно мала.
\end{enumerate}

\section{Обруч}

\begin{wrapfigure}{r}{4cm}
\begin{tikzpicture}
    \draw[platform] (4,0) -- (0,0);
    \draw (3,1) arc (0:180:1cm) node[above left] {$m_1$};
    \draw[line width=0.07cm] (3,1) arc (0:-180:1cm) node[below left] {$m_2$}; 
  \end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

На горизонтальной поверхности находится обруч радиуса $R$, склеенный
из двух однородных половинок массами $m_1$ и $m_2$.
\begin{enumerate}
\item При какой минимальной скорости $v_0$ центра $O$ обруч совершит
  полный оборот без проскальзывания?
\item Определите период малых колебаний обруча вблизи положения
  равновесия.
\item Найдите максимально возможный угол $\alpha_{\text{max}}$ наклона
  опорной плоскости к горизонту, при котором обруч, находящийся на
  ней, ещё остаётся в равновесии.
\end{enumerate}

\section{Источник и детектор}

На плоское зеркало падает под углом $\varphi$ к нормали плоская
(идущая от бесконечно удалённого источника) монохроматическая световая
волна с длиной волны $\lambda$. С помощью маленького детектора
регистрируется сигнал, пропорциональный интенсивности света в точке
наблюдения.
\begin{enumerate}
\item Найдите частоту $\nu_1$ переменного сигнала, если зеркало
  неподвижно, а детектор движется со скоростью $v \ll c$, направленной
  под углом $\alpha$ к плоскости зеркала, но не обязательно лежащей в
  плоскости падения.
\item Какова в этом случае максимальная частота $\nu_{1\text{max}}$
  при всевозможных значениях $\varphi$ и $\alpha$? При каких
  $\varphi_1$ и $\alpha_1$ она достигается?
\item Найдите частоту $\nu_2$ переменного сигнала, если детектор
  неподвижен, а зеркало движется поступательно со скоростью $u \ll c$,
  лежащей в плоскости падения и перпендикулярной лучам падающей волны.
\item Какова в этом случае максимальная частота $\nu_{2\text{max}}$
  при всевозможных значениях $\varphi$? при каком $\varphi_2$ она
  достигается?
\end{enumerate}
Эффект Доплера в данной задаче не рассматривается.

\libproblem{russia}{2008-11-4}

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
